
    <rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" version="2.0">
      <channel>
        <title>Jonathan Lameira</title>
        <link>https://jonlameira.com</link>
        <description>Um blog de um desenvolvedor Front End, fã de SVG, Javascript, React e novas tecnologias. Nômade Digital, instrutor na Udemy e viajando o mundo.</description>
        <language>en</language>
        <lastBuildDate>Mon, 29 Oct 2018 05:55:18 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://jonlameira.com" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        
    <item>
      <guid>https://jonlameira.com/como-criar-um-curso-online</guid>
      <title>Como criar um Curso Online</title>
      <description>Algumas dicas de como dividir seu curso, materiais de apoio, softwares que utilizo e outras coisas mais.</description>
      <link>https://jonlameira.com/como-criar-um-curso-online</link>
      <pubDate>Mon, 29 Oct 2018 05:55:18 GMT</pubDate>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="user-content-introdução"><a href="#introdu%C3%A7%C3%A3o">Introdução</a></h2>
<p>Fala pessoal, em comemoração a incrível marca de <strong>mais de 50 mil alunos na Udemy</strong>, eu resolvi fazer um post bem completo sobre esse assunto que pode ser bem interessante para quem também tem o desejo de passar seu conhecimento adiante.</p>
<p>Há cerca de 4 meses, eu fiz uma palestra para a rede de freelancers da Toptal, explicando exatamente sobre esse assunto e aí vou tentar transcrever basicamente o que eu falei nessa palestra. Lá teve uma sessão de perguntas e respostas, que vocês podem e devem fazer através dos comentários okay =)</p>
<p>O post é grande, então provavelmente eu vou ouvir mais coisas, mas no momento estou ouvindo o <a href="https://open.spotify.com/album/7zeCZY6rQRufc8IHGKyXGX?si=3ju90hWyTTO606aYm4UfSg">primeiro album</a> da banda Greta Van Fleet, um som que lembra muito Led Zeppelin, eu já falei uma vez dessa banda, mas precisava falar de novo agora que lançaram esse album, eles são espetaculares!</p>
<h2 id="user-content-índice"><a href="#%C3%ADndice">Índice</a></h2>
<ul>
<li><a href="#raz%C3%B5es-para-criar-um-curso-online">Razões para criar um curso online</a></li>
<li><a href="#princ%C3%ADpios-para-um-bom-curso-online">Princípios para um bom curso online</a></li>
<li><a href="#planejando-o-curso">Planejando o curso</a></li>
<li><a href="#produzindo-o-curso">Produzindo o curso</a>
<ul>
<li><a href="#detalhes-t%C3%A9cnicos-e-qualidade">Detalhes técnicos e qualidade</a></li>
<li><a href="#entrega-do-instrutor">Entrega do Instrutor</a></li>
<li><a href="#dicas-de-softwares">Dicas de Softwares</a></li>
<li><a href="#meu-passo-a-passo-ao-gravar-um-curso">Meu passo-a-passo ao gravar um curso</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#publicando-o-seu-curso">Publicando o seu curso</a>
<ul>
<li><a href="#self-hostings">Self Hostings</a></li>
<li><a href="#marketplaces">Marketplaces</a></li>
<li><a href="#minha-opini%C3%A3o">Minha opinião</a></li>
<li><a href="#meu-hist%C3%B3rico">Meu histórico</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#sobre-feedbacks">Sobre feedbacks</a></li>
<li><a href="#conclus%C3%A3o">Conclusão</a></li>
</ul>
<h2 id="user-content-razões-para-criar-um-curso-online"><a href="#raz%C3%B5es-para-criar-um-curso-online">Razões para criar um curso online</a></h2>
<p>Bom, existem diversas razões para lançar um curso online, vou passar alguns pontos que mais acho válidos, mas é claro que você pode incluir mais coisas.</p>
<p><strong>Aprendizado Exponencial</strong>: quando você está ensinando você também está aprendendo. Costumo dizer que o momento que eu mais estudo um assunto é quando eu quero ensinar, seja num post ou num curso. Porque você precisa pensar desde a parte mais básica até a mais avançada. E, com isso, você vai sempre se aprofundar mais no assunto e tentar torná-lo de mais fácil entendimento.</p>
<p><strong>Ganho de novas habilidades</strong>: ao gravar um curso de programação, você aprende mais daquela tecnologia, mas não só isso! Você vai acabar aprendendo como gravar a tela corretamente, como editar o vídeo, editar som, escrever e organizar conteúdo. No final, você não é só mais um programador, mas uma pessoa com múltiplos conhecimentos =)</p>
<p><strong>Devolver a comunidade</strong>: ao fazer cursos, sejam eles pagos ou gratuitos, você está pegando seu conhecimento e permitindo que ele seja compartilhado por outras pessoas e isso é uma coisa incrível!</p>
<p><strong>Conquistas financeiras</strong>: não estou dizendo que você vai ficar rico (alguns até conseguem isso), mas só de ganhar um dinheiro inesperado já é uma coisa legal. E o mais legal disso, é saber que pessoas valorizam seu conhecimento e querem pagar por ele.</p>
<p><strong>Ganhos passivos</strong>: após ter um curso consolidado, você pode ser chamado para fazer freelas ou até cursos presenciais, o que acaba te garantindo outros ganhos até externos aos cursos.</p>
<h2 id="user-content-princípios-para-um-bom-curso-online"><a href="#princ%C3%ADpios-para-um-bom-curso-online">Princípios para um bom curso online</a></h2>
<p>Então, como vimos acima, existem várias razões para se fazer um curso online e por isso, muitos cursos são lançados dia após dia. Só que existe um porém nisso, muitos cursos são bastante fracos e rasos. Então o que faz um curso ser bom?</p>
<p><strong>Tópico Original</strong>: esse pode ser um assunto meio que polêmico, pois existem 6 milhões de cursos de React por aí, como exemplo. Mas se o seu tópico for mais específico/original, você acaba se destacando em relação aos concorrentes e isso é bastante importante.</p>
<p><strong>Boa qualidade de vídeo e som</strong>: muitas pessoas desistem do curso já de cara se ele possuir muitos ruídos ou imagem ruim. Num mundo onde temos TVs 4K e som digital de alta qualidade, é praticamente inaceitável que o curso tenha qualidade baixa. Mas também não se assuste nesse tópico, você não precisa também ter uma qualidade de estúdio bizarra de início, você pode ir melhorando aos poucos. Me usando como exemplo, meus primeiros cursos tem uma qualidade bem abaixo do que hoje, mas isso é até mesmo pois eu estava iniciando. Uma dica que pode servir de início, faça um mini-curso gratuito, até mesmo para testar sua audiência e ver se você está agradando e a partir daí, vá fazendo melhorias.</p>
<p><strong>Bem organizado e num ritmo adequado</strong>: ninguém quer fazer um curso onde o professor não explica de onde aquilo veio ou que simplesmente pula mil coisas já achando que você entende tudo. Um bom curso, é aquele que vai evoluindo gradativamente, num ritmo que dá para ser acompanhado e de uma forma que o aluno veja sua própria evolução.</p>
<h2 id="user-content-planejando-o-curso"><a href="#planejando-o-curso">Planejando o curso</a></h2>
<p>Essa talvez seja a parte mais "complicada" de todo o curso, mas se você conseguir o planinho abaixo, ficará bem mais fácil.</p>
<ol>
<li>Defina o escopo do seu curso - o que você quer ensinar no curso?</li>
<li>Com o tema em mão, separe o curso em tópicos grandes, esses irão funcionar como seus módulos.</li>
<li>Em cada módulo, separe nas partes pequenas, que vão ser suas aulas.</li>
<li>Para cada aula, separe conteúdos extras e/ou exercícios se necessários.</li>
</ol>
<p>Vamos agora na prática, para ficar um pouquinho mais fácil de entender. Digamos que você quer fazer um curso chamado "Desenvolvimento Web para Iniciantes". Primeiro precisamos fazer a separação dos blocos maiores (módulos), que poderia ser algo como:</p>
<ul>
<li>Introdução</li>
<li>HTML</li>
<li>CSS</li>
<li>JS</li>
</ul>
<p>Dentro de cada tópico, podemos ter aulas direto, por exemplo:</p>
<ul>
<li>Introdução
<ul>
<li>História sobre a Web</li>
<li>Funcionamento dos protocolos</li>
<li>...</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>Mas você também pode granularizar mais os tópicos também. Como, por exemplo:</p>
<ul>
<li>HTML
<ul>
<li>Elementos inline
<ul>
<li>links</li>
<li>imagens</li>
<li>...</li>
</ul>
</li>
<li>Elementos bloco
<ul>
<li>div</li>
<li>listas</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>Ou seja, pegamos o tópico principal que é <strong>HTML</strong> e quebramos ele outras pequenas partes e dentro dessas, colocamos as aulas.</p>
<p>Repare que de início, é muito possível que você acabe esquecendo um assunto ou outro, mas não tem problema! Tudo pode ser mudado/adicionado antes de se publicar um curso!</p>
<p>Minha dica é que você monte um curso como se fosse seu plano de estudos. Pense que é você quem estará aprendendo aquilo ali e então, eu tenho certeza que você vai achar uma organização muito boa. A empatia é a melhor arma para um bom instrutor.</p>
<h2 id="user-content-produzindo-o-curso"><a href="#produzindo-o-curso">Produzindo o curso</a></h2>
<p>Eu vou separar essa parte de produção em alguns pedaços, pois acho que vai facilitar e também fazer muito sentido.</p>
<h3 id="user-content-detalhes-técnicos-e-qualidade"><a href="#detalhes-t%C3%A9cnicos-e-qualidade">Detalhes técnicos e qualidade</a></h3>
<p>Como dito no início, um dos princípios de um bom curso, é que ele tenha uma boa qualidade. E para isso, algumas regrinhas são bem necessárias:</p>
<p><strong>Os vídeos devem ser entre 2 a 20 minutos</strong>: não estou dizendo com isso que um vídeo não possa ser um pouco maior ou menor, mas é comprovado que vídeos muito grandes se tornam cansativos de assimilar e consequentemente os alunos desistem mais facilmente. A sensação de recompensa por ter terminado 4 vídeos de 5 minutos e maior do que ao terminar um vídeo único de 20 minutos. Pensando nisso, sempre tente cortar seus vídeos para que eles se encaixem em tempos menores, isso facilita demais para o aluno, até mesmo para uma possível conferência do dia-a-dia.</p>
<p><strong>Os vídeos precisam ser gravados em pelo menos HD</strong>: num mundo onde temos telas 4k e até mesmo os celulares já possuem alta resolução, não vale gravar vídeos com qualidade menor que HD, pois pode ficar até difícil de o aluno enxergar algo. O mais recomendado é que se possível seja em fullHD (1080p).</p>
<p><strong>Use textos grande o suficiente para serem lidos em qualquer dispositivo</strong>: cada vez mais as pessoas estudam através dos seus celulares e com isso, nós precisamos ficar atentos para usar fontes que facilitem a leitura nesses displays. Eu sei que nem sempre poderemos fazer isso, principalmente quando se tratar de muito código, mas faça alguns testes para chegar num tamanho agradável.</p>
<p><strong>Audios devem sair dos 2 canais e sem ruídos</strong>: a coisa mais horrível do mundo é você botar para ouvir algo e sair só de um lado, a primeira coisa que vai acontecer é aquele desespero "meu deus, meu fone estragou" e seguido disso vai ser "que merda de curso, nem para sair som dos 2 lados", então fique atento nisso. A outra coisa é que ruídos atrapalham muito, as vezes pode sair algum barulho leve ou até mesmo a digitação do teclado, mas fique atento para cortar qualquer coisa extra a isso, nada de outras falas, latidos e carros passando.</p>
<h3 id="user-content-entrega-do-instrutor"><a href="#entrega-do-instrutor">Entrega do Instrutor</a></h3>
<p>Esse é um tópico extremamente importante também e dentro dele, existem alguns pontos necessários para falar:</p>
<ul>
<li>Pronuncie as palavras de forma limpa e enfatize partes importantes.</li>
<li>Corte "huuumms" e "ããã", os estudantes querem um instrutor que passe confiança nas suas palavras.</li>
<li>Fale para entregar o conteúdo num tom entusiasmado, não precisa berrar nas aulas ou ser artificial, mas evite o mesmo tom monótono, pois isso pode cansar o aluno.</li>
</ul>
<h3 id="user-content-dicas-de-softwares"><a href="#dicas-de-softwares">Dicas de Softwares</a></h3>
<p>Existem milhares e milhares de softwares por aí, eu vou colocar aqui os que conheço/uso como forma de lhes ajudar como um guia inicial.</p>
<ul>
<li><code>Audacity</code>: melhor programa para edição de audio que existe, com um visual que remete o Windows 95 até hoje, ele é imbatível e o melhor, é de graça!</li>
<li><code>Camtasia</code>: um ótimo editor de vídeo e com várias opções para adicionar textos, transições, cortar áudios e muito mais. (Pago)</li>
<li><code>Screenflow</code>: é o editor que eu utilizo no meu curso, ele é super simples de usar, em 30 minutos você já aprendeu tudo e funciona de uma forma bem leve. (Pago)</li>
<li><code>Quicktime/iMovie</code>: editores padrões que já vem no Macbook, são simples de usar, mas não possuem tantas features como os outros, a vantagem é que são de graça.</li>
<li><code>Windows Movie Maker</code>: o mesmo que os 2 acima, só que para Windows xD</li>
<li><code>Handbrake</code>: melhor ferramenta para compressão de vídeos que vi na vida. Para quem tem taxa de upload baixa, ele pode te salvar horas, já que comprime os vídeos sem perder a qualidade.</li>
</ul>
<h3 id="user-content-meu-passo-a-passo-ao-gravar-um-curso"><a href="#meu-passo-a-passo-ao-gravar-um-curso">Meu passo-a-passo ao gravar um curso</a></h3>
<p>Com base nos programas que uso e na organização do curso, eu sigo os seguintes passos:</p>
<ol>
<li>Escrevo o código que vou ensinar / monto slides</li>
<li>Faço um treino sozinho sem gravar (somente para ver pontos de atenção)</li>
<li>Gravo o vídeo (se errar durante o vídeo, dou uma pausa e continuo antes do erro e deixo o vídeo assim bem cru)</li>
<li>Recorto as partes dos erros, tempos de download, pausas grandes</li>
<li>Separo o audio do vídeo e edito no Audacity (equalizo o som e removo ruídos)</li>
<li>Sincronizo o audio com o vídeo</li>
<li>Adiciona vinheta inicial, marca d'agua ou qualquer coisa externa</li>
<li>Exporte na melhor resolução possível</li>
<li>Comprimo o vídeo usando o Handbrake para ter um tamanho menor</li>
<li>Faço backup desse vídeo (SEMPRE FAÇA BACKUPS!)</li>
<li>Faço o upload para a plataforma</li>
<li>Adiciono descrição e links caso necessário</li>
</ol>
<p>É bem normal que eu faça somente as etapas de <strong>1 a 3</strong> e então faça toda a etapa de pós-produção de todos os vídeos depois. Isso vai variar da quantidade de vídeos que planejo gravar/editar no dia.</p>
<h2 id="user-content-publicando-o-seu-curso"><a href="#publicando-o-seu-curso">Publicando o seu curso</a></h2>
<p>Depois de montado e gravado o curso, precisamos de uma outra etapa extremamente importante, que é: "Onde vou publicar meu curso?".</p>
<p>Basicamente existem 3 opções:</p>
<ul>
<li><code>Plataforma Própria</code>: onde você tem toda sua infraestrutura, onde serve os vídeos, faz cobranças, cadastro de alunos, publicidade própria, enfim, o trabalho é todinho seu.</li>
<li><code>Plataformas de hosting prontas</code>: essa seria a opção intermediária, onde você já não precisa fazer suas coisas do zero, mas também é uma plataforma só sua, onde tem somente seus cursos e aí a publicidade é você quem vai fazer também.</li>
<li><code>Marketplaces</code>: são plataformas prontas e que já vendem cursos e você vai ser mais um de lá.</li>
</ul>
<p>Dentre esses tipos, temos algumas opções:</p>
<p><strong>Self-hostings</strong>:</p>
<ul>
<li>Teachable</li>
<li>Thinkific</li>
<li>Wordpress (WooComerce + Plugins de vídeo)</li>
</ul>
<p><strong>Marketplaces</strong>:</p>
<ul>
<li>Lynda</li>
<li>Skillshare</li>
<li>Udemy</li>
</ul>
<p>E para cada uma dessas opções, nós temos as vantagens e desvantagens.</p>
<h3 id="user-content-self-hostings"><a href="#self-hostings">Self Hostings</a></h3>
<p><strong>Vantagens:</strong></p>
<ul>
<li>A taxa a ser paga é basicamente do sistema de pagamento, todo o resto é seu.</li>
<li>Os valores a serem cobrados ficam de acordo com você, nada é fixo.</li>
<li>Controle total na customização: cores, textos, layouts, player de vídeo.</li>
</ul>
<p><strong>Desvantagens:</strong></p>
<ul>
<li>Todos os custos de manutenção são por sua conta.</li>
<li>O Marketing precisa ser feito por você.</li>
<li>Caso você não seja conhecido, sua marca terá menos credibilidade e pessoas terão medo de comprar e não receber.</li>
</ul>
<h3 id="user-content-marketplaces"><a href="#marketplaces">Marketplaces</a></h3>
<p><strong>Vantagens:</strong></p>
<ul>
<li>O Marketing é feito para você</li>
<li>Sem custos de manutenção</li>
<li>Uma base gigante de alunos já cadastrados</li>
<li>Marketplaces famosas como a Udemy já são mais confiadas pelos alunos, até mesmo pela política de devolução em 30 dias.</li>
</ul>
<p><strong>Desvantagens:</strong></p>
<ul>
<li>Nenhum ou baixo controle na determinação dos preços</li>
<li>Caso a venda seja orgânica, a taxa que eles pegam pode ser muito alta</li>
<li>Sua marca pode acabar sendo diluída</li>
<li>Sem acesso aos emails dos estudantes ou pouquíssimas informações</li>
</ul>
<h3 id="user-content-minha-opinião"><a href="#minha-opini%C3%A3o">Minha opinião</a></h3>
<p>Os Marketplaces como a Udemy são bons para pessoas que não possuem nenhum pública, ou seja, estão começando do zero, pois lá eles já vão ter um alcance para a base da própria Marketplace. Outro ponto importante é que as pessoas não precisam de ter um capital inicial para começar, visto que já está tudo pronto e não é necessário pagar nada por isso.</p>
<p>O Self-hosting é melhor para pessoas que já possuem um público ou que sejam excelentes com publicidade, um exemplo de pessoa que faz assim é o Wes Bos, mas ele fez parcerias com mil lugares e todo mundo acabou conhecendo ele. Precisa lembrar que nesse caso, é necessário já ter um capital legal, pois você precisa pagar servidores, campanhas de publicidade e outros pequenos detalhes também.</p>
<h3 id="user-content-meu-histórico"><a href="#meu-hist%C3%B3rico">Meu histórico</a></h3>
<p>Eu cheguei a usar a Teachable que é uma plataforma de Self-hosting onde eu pagava bem menos taxas, mas após pedidos de muitos alunos, eu resolvi fazer a migração para a Udemy. Posso dizer com 100% de certeza que minhas taxas só aumentaram, hoje já tenho mais de 50 mil alunos e muito disso é graças ao marketing pesado que a Udemy faz.</p>
<p>É claro que os preços são bem complicados e as vezes a gente se sente um pouco prostituído com isso, afinal de contas é algo que dá muito trabalho, mas acaba sendo vendido por R$ 19,99. Só que precisa se pensar em duas coisas:</p>
<ul>
<li>Sendo mais barato, seu conhecimento pode ser passado para mais e mais pessoas, inclusive aquelas que realmente necessitam e não teriam como pagar mais por isso.</li>
<li>A balança acaba se equilibrando, se você vende muitos cursos a um preço mais baixo, isso vai dar a mesma coisa ou até mais que vender poucos cursos a um preço mais alto.</li>
</ul>
<h2 id="user-content-sobre-feedbacks"><a href="#sobre-feedbacks">Sobre feedbacks</a></h2>
<p>Depois de publicado o curso, está na hora de vender os cursos e receber os feedbacks dos alunos. E essa parte também é muito importante estar preparado! Existem alguns tipos de feedback aqui:</p>
<ul>
<li><code>Só elogios</code>: esse é um feedback que te deixa sempre muito feliz, a pessoa elogia seu modo de ensinar, como seu curso foi feito e agradece por tudo.</li>
<li><code>Bons elogios mas algumas ressalvas</code>: esse aqui é o meu feedback favorito! A pessoa elogia o curso, mas aponta coisas que poderiam ser melhoradas ao ponto de vista dela. Isso é sempre bom, pois você sempre acaba aprendendo alguma coisa nova com o aluno, as vezes são coisas que para você é normal, mas para o aluno acaba sendo ruim ou difícil. Você como aluno, não tenha medo de dar suas críticas, é super importante para o crescimento do professor.</li>
<li><code>Só críticas, mas construtivas</code>: a pessoa não gostou nada do curso, mas deu vários pontos para isso. Sei que você vai ficar triste, pois a gente sempre quer fazer o melhor, mas as vezes isso acontece. Pegue essas críticas e se possível, tente melhorar e atualizar no curso mesmo, caso seja inviável, já deixe anotado para não repetir num próximo curso.</li>
<li><code>Mil xingamentos e reclamações infundadas</code>: nesses casos, a gente costuma ficar é puto ao invés de triste. O cara está reclamando coisas que não fazem sentido, muitas vezes a pessoa sequer viu o restante do curso. Nesses casos, tente se acalmar e então vá conversar educadamente com o aluno, muitas das vezes eles mesmos se arrependem do que disseram e mudam seus reviews.</li>
</ul>
<h2 id="user-content-conclusão"><a href="#conclus%C3%A3o">Conclusão</a></h2>
<p>Bom pessoal, espero que esse post seja interessante para vocês, mesmo que vocês não tenham interesse em criar um curso, mas para saberem como que funciona por trás. Existe muito trabalho até sair um curso fresquinho para vocês, mas é sempre um trabalho bem gratificante, quando a gente recebe mensagens de apoio e agradecimento.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  
      </channel>
    </rss>
  